科學家首次發現：陰霾顆粒入侵人體細胞

Getty Images
科學實驗顯示，碳黑顆粒能吸附並載帶大量金屬離子進入肺組織，證實其顯著的呼吸毒性。圖為1月3日陰霾籠罩安徽阜陽。（Getty Images）
陰霾對人身體的影響為外界持續關注。大陸科學家最新研究首次發現，陰霾顆粒入侵人體細胞，可以破壞人體的自我保護機制。
文／楊一帆
PM2.5吸附多種污染物入侵肺組織
據財新網1月13日報導，一項最新研究揭示了陰霾毒理機制。科學家採用極小的碳黑顆粒和金屬離子模擬PM2.5形態進行試驗，觀察顯示，碳黑顆粒能吸附並載帶大量金屬離子進入肺組織，證實了其顯著的呼吸毒性。
這是科學家首次觀察到這一「入侵」現象。該成果來自中科院上海應用物理研究所物理生物學研究室，並在國際期刊《Carbon》發表。
據該研究所官網介紹，碳黑顆粒把大量金屬離子攜帶進入巨噬細胞後，破壞細胞內部的自噬平衡，造成肺組織的自噬和溶酶體相關功能的紊亂。
自噬細胞是人體自我保護機制的一種。據了解，當人體內出現不好的蛋白，或者平常處於飢餓狀態時，自噬細胞就會自己消化掉有害物質，幫助代謝，產生能量。這一研究顯示，PM2.5中的成分會對這個機制產生破壞，造成毒性。
論文顯示，這種毒性機制是PM2.5等細顆粒物特有的，PM2.5由於小尺寸和大比表面積，容易吸附空氣中多種其他污染物，導致和PM10等粗顆粒物完全不一樣的毒理學效應。
有專家指，在破壞過程中，PM2.5細顆粒物充當載體，更容易蒐集其他污染物，這些污染物具備更多毒性，所以PM2.5比PM10危害更大。
陰霾中的有毒物質進入人體可能會引起肺氣腫，其是無法治癒的慢阻肺的症狀和表現之一。
專家指出，PM2.5比PM10具有更強致病性，通常PM4.7～10的顆粒物只能進入鼻腔和咽喉，人自己可以咳出來，減小傷害。但當顆粒更小時，顆粒就會進入氣管和支氣管，甚至支氣管末端和血液，對人體健康影響極大。
陰霾也會「進腦」
據澎湃新聞同日報導，2016年7月一篇發表在《美國科學院院報》期刊的論文近日再次引發媒體及公眾的關注，並刷爆了朋友圈——陰霾會「進腦」了嗎？
所謂「進腦」，指的是該論文的研究團隊找到了令人信服的證據，證明大腦中大量的磁鐵礦納米粒子來自外部環境，即空氣污染，而非人體自身機制所產生。
Getty Images
大腦中大量的磁鐵礦納米粒子來自外部環境，即空氣污染，而非人體自身機制所產生。圖為北京一男孩戴上標誌PM2.5的口罩。（Getty Images）
而這些磁鐵礦納米粒子在大腦中的影響，論文第一作者英國蘭卡斯特大學的Barbara Maher教授透露，其可能和阿爾茨海默氏病（也可理解為老年痴呆症）有關聯。
中國大陸近年來持續長時間、大面積陰霾為世界關注。
1月5日，俄羅斯電視臺播出題為「中國陰霾嗆人，每小時致180多人死」的節目，並引述《經濟學人》公佈的統計數據，在中國因陰霾每小時致183人死亡，即每天死亡4300人左右。
報導說，世界衛生組織的數據，24小時內PM2.5濃度不應該超過每立方公尺25微克，而中國陰霾嚴重地區的PM2.5濃度超標20多倍。
統計數據顯示，中國2015年出現肺癌新發病例73.3萬例，佔惡性腫瘤新發病例的20％；而中國肺癌患者的五年生存率僅為16.1％，平均每年有60萬人死於肺癌，死亡人數佔全部惡性腫瘤死因的25％。
而日本、歐洲和美國的研究結果表明，肺癌發病率增加與陰霾的關係密切。一般來說，PM2.5濃度每增加10微克/立方米，肺癌風險增加25－30％。

反了反了

r經費姐

可能會摺左你成個部門

摺左個大判重邊有錢

即係每年死一百萬，moremore

新年好消息

source

沒事兒